[Utf8webgrowth.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Utf8webgrowth.svg "fig:Utf8webgrowth.svg")
|url=<http://googleblog.blogspot.com/2010/01/unicode-nearing-50-of-web.html>
|access-date=2010-12-05}}</ref>，UTF-8在2008年超過了所有其他數據，2012年使用率接近50％。\]\]
**UTF-8**（）是一種針對[Unicode的可變長度](../Page/Unicode.md "wikilink")[字元編碼](../Page/字元編碼.md "wikilink")，也是一种[前缀码](../Page/前缀码.md "wikilink")。它可以用來表示Unicode標準中的任何字元，且其編碼中的第一個[位元組仍與](../Page/位元組.md "wikilink")[ASCII相容](../Page/ASCII.md "wikilink")，這使得原來處理ASCII字元的[軟體無須或只須做少部份修改](../Page/軟體.md "wikilink")，即可繼續使用。因此，它逐漸成為[電子郵件](../Page/電子郵件.md "wikilink")、[網頁及其他](../Page/網頁.md "wikilink")[儲存或傳送文字優先採用的編碼](../Page/儲存裝置.md "wikilink")。

UTF-8使用一至六個[位元組為每個字符編碼](../Page/位元組.md "wikilink")（儘管如此，2003年11月UTF-8被RFC
3629重新規範，只能使用原来Unicode定義的區域，U+0000到U+10FFFF，也就是說最多四個字節）：

1.  128個US-ASCII字符只需一個位元組編碼（Unicode範圍由U+0000至U+007F）。
2.  帶有[附加符号的](../Page/附加符号.md "wikilink")[拉丁文](../Page/拉丁文.md "wikilink")、[希臘文](../Page/希臘文.md "wikilink")、[西里爾字母](../Page/西里爾字母.md "wikilink")、[亞美尼亞語](../Page/亞美尼亞語.md "wikilink")、[希伯來文](../Page/希伯來文.md "wikilink")、[阿拉伯文](../Page/阿拉伯文.md "wikilink")、[敘利亞文及](../Page/敘利亞文.md "wikilink")[它拿字母則需要兩個位元組編碼](../Page/它拿字母.md "wikilink")（Unicode範圍由U+0080至U+07FF）。
3.  其他[基本多文種平面](../Page/基本多文種平面.md "wikilink")（BMP）中的字元（這包含了大部分常用字，如大部分的漢字）使用三個位元組編碼（Unicode範圍由U+0800至U+FFFF）。
4.  其他極少使用的Unicode
    [輔助平面的字元使用四至六位元組編碼](../Page/輔助平面.md "wikilink")（Unicode範圍由U+10000至U+1FFFFF使用四字節，Unicode範圍由U+200000至U+3FFFFFF使用五字節，Unicode範圍由U+4000000至U+7FFFFFFF使用六字節）。

對上述提及的第四種字元而言，UTF-8使用四至六個位元組來編碼似乎太耗費資源了。但UTF-8對所有常用的字元都可以用三個位元組表示，而且它的另一種選擇，[UTF-16編碼](../Page/UTF-16.md "wikilink")，對前述的第四種字符同樣需要四個位元組來編碼，所以要決定UTF-8或UTF-16哪種編碼比較有效率，還要視所使用的字元的分佈範圍而定。不過，如果使用一些傳統的壓縮系統，比如[DEFLATE](../Page/DEFLATE.md "wikilink")，則這些不同編碼系統間的的差異就變得微不足道了。若顧及傳統壓縮算法在壓縮較短文字上的效果不大，可以考慮使用[Unicode標準壓縮格式](../Page/Unicode標準壓縮格式.md "wikilink")（SCSU）。

[網際網路工程工作小組](../Page/網際網路工程工作小組.md "wikilink")（IETF）要求所有[網際網路](../Page/網際網路.md "wikilink")[協議都必須支持UTF](../Page/網路協議.md "wikilink")-8編碼\[1\]。[互聯網郵件聯盟](../Page/互聯網郵件聯盟.md "wikilink")（IMC）建議所有電子郵件軟件都支持UTF-8編碼。\[2\]

## 歷史

1992年初，為建立良好的[位元組串編碼系統以供多](../Page/位元組串編碼系統.md "wikilink")[位元組字元集使用](../Page/位元組.md "wikilink")，開始了一個正式的研究。[ISO/IEC
10646的初稿中有一個非必須的附錄](../Page/通用字符集.md "wikilink")，名為UTF。當中包含了一個供32[位元的](../Page/位元.md "wikilink")[字元使用的位元組串編碼系統](../Page/UCS.md "wikilink")。這個編碼方式的性能並不令人滿意，但它提出了將0-127的範圍保留給ASCII以相容舊系統的概念。

1992年7月，[X/Open委員會XoJIG開始尋求一個較佳的編碼系統](../Page/X/Open.md "wikilink")。[Unix系統實驗室](../Page/Unix系統實驗室.md "wikilink")（USL）的Dave
Prosser為此提出了一個編碼系統的建議。它具備可更快速實作的特性，並引入一項新的改進。其中，7[位元的](../Page/位元.md "wikilink")[ASCII符號只代表原來的意思](../Page/ASCII.md "wikilink")，所有多位元組序列則會包含第8[位元的符號](../Page/位元.md "wikilink")，也就是所謂的[最高有效位元](../Page/最高有效位元.md "wikilink")。

1992年8月，這個建議由[IBM](../Page/IBM.md "wikilink")[X/Open的代表流傳到一些感興趣的團體](../Page/X/Open.md "wikilink")。與此同時，[貝爾實驗室](../Page/貝爾實驗室.md "wikilink")[九號計畫](../Page/貝爾實驗室九號計畫.md "wikilink")[作業系統工作小組的](../Page/作業系統.md "wikilink")[肯·汤普逊對這編碼系統作出重大的修改](../Page/肯·汤普逊.md "wikilink")，讓編碼可以自我同步，使得不必從字串的開首讀取，也能找出字符間的分界。1992年9月2日，[肯·汤普逊和](../Page/肯·汤普逊.md "wikilink")[羅勃·派克一起在](../Page/羅勃·派克.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[新澤西州一架餐車的餐桌墊上描繪出此設計的要點](../Page/新澤西州.md "wikilink")。接下來的日子，Pike及汤普逊將它實現，並將這編碼系統完全應用在[九號計畫當中](../Page/貝爾實驗室九號計畫.md "wikilink")，及後他將有關成果回饋X/Open。

1993年1月25-29日的在[聖地牙哥舉行的](../Page/聖地牙哥.md "wikilink")[USENIX會議首次正式介紹UTF](../Page/USENIX.md "wikilink")-8。

自1996年起，[微軟的](../Page/微軟.md "wikilink")[CAB](../Page/CAB.md "wikilink")（MS
Cabinet）規格在UTF-8標準正式落實前就明確容許在任何地方使用UTF-8編碼系統。但有關的編碼器實際上從來沒有實作這方面的規格。

## 描述

[UTF-8_Encoding_Scheme.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UTF-8_Encoding_Scheme.png "fig:UTF-8_Encoding_Scheme.png")
目前有好幾份關於UTF-8詳細規格的文件，但這些文件在定義上有些許的不同：

  - RFC 3629 / STD
    63（2003），這份文件制定了UTF-8是標準的[網際網路](../Page/網際網路.md "wikilink")[協議元素](../Page/網路協議.md "wikilink")
  - *第四版，The Unicode Standard*，§3.9－§3.10（2003）
  - ISO/IEC 10646-1:2000附加文件D（2000）

它們取代了以下那些被淘汰的定義：

  - ISO/IEC 10646-1:1993修正案2／附加文件R（1996）
  - *第二版，The Unicode Standard*，附錄A（1996）
  - RFC 2044（1996）
  - RFC 2279（1998）
  - *第三版，The Unicode Standard*，§2.3（2000）及勘誤表\#1：UTF-8 Shortest
    Form（2000）
  - *Unicode Standard附加文件\#27: Unicode 3.1*（2001）

事實上，所有定義的基本原理都是相同的，它們之間最主要的不同是支持的字元範圍及無效輸入的處理方法。

Unicode[字元的](../Page/UCS.md "wikilink")[位元被分割為數個部分](../Page/位元.md "wikilink")，並分配到UTF-8的[位元組串中較低的](../Page/位元組.md "wikilink")[位元的位置](../Page/位元.md "wikilink")。在U+0080的以下[字元都使用內含其字元的單](../Page/UCS.md "wikilink")[位元組編碼](../Page/位元組.md "wikilink")。這些編碼正好對應7位元的ASCII字符。在其他情況，有可能需要多達4個字元組來表示一個字元。這些多位元組的[最高有效位元會設定成](../Page/最高有效位元.md "wikilink")1，以防止與7位元的ASCII字符混淆，並保持標準的位元組主導字串運作順利。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>代碼範圍<br />
<a href="../Page/十六進制.md" title="wikilink">十六進制</a></p></th>
<th><p>標量值（scalar value）<br />
<a href="../Page/二進制.md" title="wikilink">二進制</a></p></th>
<th><p>UTF-8<br />
<a href="../Page/二進制.md" title="wikilink">二進制</a>／<a href="../Page/十六進制.md" title="wikilink">十六進制</a></p></th>
<th><p>註釋</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>000000 - 00007F<br />
<small>128個代碼</small></p></td>
<td><p>00000000 00000000 0zzzzzzz</p></td>
<td><p>0zzzzzzz（00-7F）</p></td>
<td><p>ASCII字元範圍，位元組由零開始</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>七個z</small></p></td>
<td><p><small>七個z</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>000080 - 0007FF<br />
<small>1920個代碼</small></p></td>
<td><p>00000000 00000yyy yyzzzzzz</p></td>
<td><p>110yyyyy（C0-DF） 10zzzzzz（80-BF）</p></td>
<td><p>第一個位元組由110開始，接著的位元組由10開始</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>三個y；二個y；六個z</small></p></td>
<td><p><small>五個y；六個z</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>000800 - 00D7FF<br />
00E000 - 00FFFF<br />
<small>61440個代碼 </small></p></td>
<td><p>00000000 xxxxyyyy yyzzzzzz</p></td>
<td><p>1110xxxx（E0-EF） 10yyyyyy 10zzzzzz</p></td>
<td><p>第一個位元組由1110開始，接著的位元組由10開始</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>四個x；四個y；二個y；六個z</small></p></td>
<td><p><small>四個x；六個y；六個z</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>010000 - 10FFFF<br />
<small>1048576個代碼</small></p></td>
<td><p>000wwwxx xxxxyyyy yyzzzzzz</p></td>
<td><p>11110www（F0-F7） 10xxxxxx 10yyyyyy 10zzzzzz</p></td>
<td><p>将由11110開始，接著的位元組由10開始</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>三個w；二個x；四個x；四個y；二個y；六個z</small></p></td>
<td><p><small>三個w；六個x；六個y；六個z</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  -

    Unicode在範圍D800-DFFF中不存在任何字元，[基本多文種平面中約定了這個範圍用於UTF](../Page/基本多文種平面.md "wikilink")-16擴展標識[辅助平面](../Page/辅助平面.md "wikilink")（兩個UTF-16表示一個[辅助平面字符](../Page/辅助平面.md "wikilink")）。當然，任何編碼都是可以被轉換到這個範圍，但在unicode中他們並不代表任何合法的值。

例如，希伯来语字母aleph（א）的Unicode代码是U+05D0，按照以下方法改成UTF-8：

  - 它属于U+0080到U+07FF区域，这个表说明它使用双字节，*110*yyyyy *10*zzzzzz.
  - [十六进制的](../Page/十六进制.md "wikilink")0x05D0换算成[二进制就是](../Page/二进制.md "wikilink")101-1101-0000.
  - 这11位数按顺序放入"y"部分和"z"部分：110**10111** 10**010000**.
  - 最后结果就是双字节，用十六进制写起来就是0xD7 0x90，这就是这个字符aleph（א）的UTF-8编码。

所以开始的128个字元（US-ASCII）只需一字节，接下来的1920个字符需要双字节编码，包括带[附加符号的](../Page/附加符号.md "wikilink")[拉丁字母](../Page/拉丁字母.md "wikilink")，[希腊字母](../Page/希腊字母.md "wikilink")，[西里尔字母](../Page/西里尔字母.md "wikilink")，[科普特语字母](../Page/科普特语.md "wikilink")，[亚美尼亚语字母](../Page/亚美尼亚语.md "wikilink")，[希伯来文字母和](../Page/希伯来文.md "wikilink")[阿拉伯字母的字元](../Page/阿拉伯字母.md "wikilink")。[基本多文種平面中其余的字元使用三个字节](../Page/基本多文種平面.md "wikilink")，剩余字符使用四个字节。

根据这种方式可以处理更大数量的字元。原来的规范允许长达6字节的序列，可以覆盖到31位元（[通用字符集原来的极限](../Page/通用字符集.md "wikilink")）。尽管如此，2003年11月UTF-8被RFC 3629重新规范，-{只}-能使用原来Unicode定义的区域，U+0000到U+10FFFF。根据这些规范，以下字节值将无法出现在合法UTF-8序列中：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>编码（<a href="../Page/二进制.md" title="wikilink">二进制</a>）</p></th>
<th><p>编码（<a href="../Page/十六进制.md" title="wikilink">十六进制</a>）</p></th>
<th><p>注释</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1100000x</p></td>
<td><p>C0, C1</p></td>
<td><p>过长编码：双字节序列的头字节，但码点 &lt;= 127</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1111111x</p></td>
<td><p>FE, FF</p></td>
<td><p>无法达到：7或8字节序列的头字节</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>111110xx<br />
1111110x</p></td>
<td><p>F8, F9, FA, FB, FC, FD</p></td>
<td><p>被RFC 3629规范：5或6字节序列的头字节</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11110101<br />
1111011x</p></td>
<td><p>F5, F6, F7</p></td>
<td><p>被RFC 3629规范：码点超过10FFFF的头字节</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## UTF-8编码字节含义

  - 对于UTF-8编码中的任意字节B，如果B的第一位为0，则B独立的表示一个字符(ASCII码)；
  - 如果B的第一位为1，第二位为0，则B为一个多字节字符中的一个字节(非ASCII字符)；
  - 如果B的前两位为1，第三位为0，则B为两个字节表示的字符中的第一个字节；
  - 如果B的前三位为1，第四位为0，则B为三个字节表示的字符中的第一个字节；
  - 如果B的前四位为1，第五位为0，则B为四个字节表示的字符中的第一个字节；

因此，对UTF-8编码中的任意字节，根据第一位，可判断是否为ASCII字符；根据前二位，可判断该字节是否为一个字符编码的第一个字节；根据前四位（如果前两位均为1），可确定该字节为字符编码的第一个字节，并且可判断对应的字符由几个字节表示；根据前五位（如果前四位为1），可判断编码是否有错误或数据传输过程中是否有错误。

## 設計UTF-8的理由

UTF-8的設計有以下的多字元組序列的特質：

  - 單位元組字符的[最高有效位元永遠為](../Page/最高有效位元.md "wikilink")0。
  - 多位元組序列中的首個字元組的幾個[最高有效位元決定了序列的長度](../Page/最高有效位元.md "wikilink")。最高有效位為`110`的是2位元組序列，而`1110`的是三位元組序列，如此類推。
  - 多位元組序列中其餘的位元組中的首兩個最高有效位元為`10`。

UTF-8的這些特質，保證了一個字符的[字节序列不会包含在另一個字符的](../Page/字节.md "wikilink")[字节序列中](../Page/字节.md "wikilink")。這確保了以位元組為基礎的部份字串比對（sub-string
match）方法可以適用於在文字中搜尋字或詞。有些比較舊的可變長度8位元編碼（如[Shift
JIS](../Page/Shift_JIS.md "wikilink")）沒有這個特質，故字串比對的算法變得相當複雜。雖然這增加了UTF-8編碼的字串的[信息冗餘](../Page/信息冗餘.md "wikilink")，但是利多於弊。另外，[資料壓縮並非Unicode的目的](../Page/資料壓縮.md "wikilink")，所以不可混為一談。即使在傳送過程中有部份位元組因錯誤或干擾而完全遺失，還是有可能在下一個字符的起點重新同步，令受損範圍受到限制。

另一方面，由於其位元組序列設計，如果一個疑似為字符串的序列被驗證為UTF-8編碼，那麼我們可以有把握地說它是UTF-8字符串。一段兩位元組隨機序列碰巧為合法的UTF-8而非ASCII的機率為32分1。對於三位元組序列的機率為256分1，對更長的序列的機率就更低了。

## UTF-8的編碼方式

UTF-8是UNICODE的一種變長度的編碼表達方式{{〈}}一般UNICODE為雙位元組（指UCS2）{{〉}}，它由[肯·汤普逊](../Page/肯·汤普逊.md "wikilink")<small>（）</small>于1992年建立，現在已經標準化為RFC
3629。UTF-8就是以8位为单元对UCS进行编码，而UTF-8不使用大尾序和小尾序的形式，每個使用UTF-8儲存的字符，除了第一個字節外，其餘字節的頭兩個位元都是以"10"開始，使文字處理器能夠較快地找出每個字符的開始位置。

但為了與以前的ASCII碼相容（ASCII為一個位元組），因此UTF-8選擇了使用可變長度[字節來儲存Unicode](../Page/字節.md "wikilink")：

| 码点的位数 | 码点起值      | 码点终值       | 字节序列 | Byte 1     | Byte 2     | Byte 3     | Byte 4     | Byte 5     | Byte 6     |
| ----- | --------- | ---------- | ---- | ---------- | ---------- | ---------- | ---------- | ---------- | ---------- |
| 7     | U+0000    | U+007F     | 1    | `0xxxxxxx` |            |            |            |            |            |
| 11    | U+0080    | U+07FF     | 2    | `110xxxxx` | `10xxxxxx` |            |            |            |            |
| 16    | U+0800    | U+FFFF     | 3    | `1110xxxx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` |            |            |            |
| 21    | U+10000   | U+1FFFFF   | 4    | `11110xxx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` |            |            |
| 26    | U+200000  | U+3FFFFFF  | 5    | `111110xx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` |            |
| 31    | U+4000000 | U+7FFFFFFF | 6    | `1111110x` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` | `10xxxxxx` |

**Unicode 和 UTF-8 之间的转换关系表 ( `x` 字符表示码点占据的位 )**

  - 在ASCII碼的範圍，用一個位元組表示，超出ASCII碼的範圍就用位元組表示，這就形成了我們上面看到的UTF-8的表示方法，這様的好處是當UNICODE文件中-{只}-有ASCII碼時，儲存的文件都為一個位元組，所以就是普通的ASCII文件無異，讀取的時候也是如此，所以能與以前的ASCII文件相容。
  - 大於ASCII碼的，就會由上面的第一位元組的前幾位表示該unicode字元的長度，比如110xxxxx前三位的二進位表示告訴我們這是個2BYTE的UNICODE字元；1110xxxx是個三位的UNICODE字元，依此類推；xxx的位置由字符編碼數的二進製表示的位填入。越靠右的x具有越少的特殊意義。只用最短的那個足夠表達一個字符編碼數的多字節串。注意在多字節串中，第一個字節的開頭"1"的數目就是整個串中字節的數目。

ASCII字母繼續使用1字節儲存，[重音文字](../Page/重音文字.md "wikilink")、[希臘字母或](../Page/希臘字母.md "wikilink")[西里爾字母等使用](../Page/西里爾字母.md "wikilink")2字節來儲存，而常用的[漢字就要使用](../Page/漢字.md "wikilink")3字節。[辅助平面字元則使用](../Page/辅助平面.md "wikilink")4字節。

在UTF-8+BOM格式文件的開首，很多時都放置一個U+FEFF字符（UTF-8以EF,BB,BF代表），以顯示這個文字檔案是以UTF-8編碼。

## UTF-8的特性

|            | UTF-8  |
| ---------- | ------ |
| 最小码位       | 0000   |
| 最大码位       | 10FFFF |
| 每字节所占位数    | 8 bits |
| Byte order | N/A    |
| 每个字符最小字节数  | 1      |
| 每个字符最大字节数  | 4      |

**UTF-8圖表說明**

  - UCS字符U+0000到U+007F（ASCII）被編碼為字節0x00到0x7F（ASCII兼容），這也意味著只包含7位ASCII字符的文件在ASCII和UTF-8兩種編碼方式下是一樣的。
  - 所有\>U+007F的UCS字符被編碼為一個多個字節的串，每個字節都有標記位集。因此，ASCII字節（0x00-0x7F）不可能作為任何其他字符的一部分。
  - 表示非ASCII字符的多字節串的第一個字節總是在0xC0到0xFD的範圍裡，並指出這個字符包含多少個字節。多字節串的其餘字節都在0x80到0xBF範圍裡，這使得重新同步非常容易，並使編碼無國界，且很少受丟失字節的影響。
  - 可以編入所有可能的231個UCS代碼
  - UTF-8編碼字符理論上可以最多到6個字節長，然而16位BMP字符最多只用到3字節長。
  - Bigendian UCS-4字節串的排列順序是預定的。
  - 字節0xFE和0xFF在UTF-8編碼中從未用到，同時，UTF-8以位元組為編碼單元，它的位元組順序在所有系統中都是一様的，没有位元組序的問題，也因此它實際上并不需要[BOM](../Page/位元組順序記號.md "wikilink")。
  - 與UTF-16或其他Unicode編碼相比，對於不支持Unicode和XML的系統，UTF-8更不容易造成問題。

## UTF-8編碼的優點

总体来说，在Unicode字符串中不可能由码点数量决定显示它所需要的长度，或者显示字符串之后在文本缓冲区中光标应该放置的位置；组合字符、变宽字体、不可打印字符和从右至左的文字都是其归因。

所以尽管在UTF-8字符串中字元数量与码点数量的关系比UTF-32更为复杂，在实际中很少会遇到有不同的情形。

更詳細的說，UTF-8編碼具有以下幾點優點：

  - ASCII是UTF-8的一个[子集](../Page/子集.md "wikilink")。因为一个纯ASCII字符串也是一个合法的UTF-8字符串，所以现存的ASCII文本不需要转换。为传统的扩展ASCII字符集设计的软件通常可以不经修改或很少修改就能与UTF-8一起使用。
  - 使用标准的面向字节的排序例程对UTF-8排序将产生与基于Unicode代码点排序相同的结果。（尽管这-{只}-有有限的有用性，因为在任何特定语言或文化下都不太可能有仍可接受的文字排列顺序。）
  - UTF-8和UTF-16都是[可扩展标记语言文档的标准编码](../Page/可扩展标记语言.md "wikilink")。所有其它编码都必须通过显式或文本声明来指定。[1](http://www.w3.org/TR/REC-xml/#charencoding)
  - 任何[面向字节的](../Page/面向字节.md "wikilink")[字符串搜索算法都可以用于UTF](../Page/字符串搜索算法.md "wikilink")-8的数据（-{只}-要输入仅由完整的UTF-8字符组成）。但是，对于包含字符记数的正则表达式或其它结构必须小心。
  - UTF-8字符串可以由一个简单的算法可靠地识别出来。就是，一个字符串在任何其它编码中表现为合法的UTF-8的可能性很低，并随字符串长度增长而减小。举例说，字元值C0,C1,F5至FF从来没有出现。为了更好的可靠性，可以使用正则表达式来统计非法过长和替代值（可以查看[W3
    FAQ: Multilingual
    Forms](http://www.w3.org/International/questions/qa-forms-utf-8)上的验证UTF-8字符串的正则表达式）。
  - 與UCS-2的比較：ASCII轉换成UCS-2，在編碼前插入一個0x0。用這些編碼，會含括一些控制符，比如"或
    '/'，這在UNIX和一些C函數中，將會產生嚴重錯誤。因此可以肯定，UCS-2不適合作為Unicode的外部編碼，也因此誕生了UTF-8。

## UTF-8編碼的缺點

### 編寫不良的解析器

一份写得很差（并且与当前标准的版本不兼容）的UTF-8[解析器可能会接受一些不同的伪UTF](../Page/解析器.md "wikilink")-8表示并将它们转换到相同的Unicode输出上。这为设计用于处理八位表示的校验例程提供了一种遗漏信息的方式。

### 不利于正则表达式检索

[正则表达式可以进行很多英文高级的模糊检索](../Page/正则表达式.md "wikilink")。例如，\[a-h\]表示a到h间所有字母。

同样GBK编码的中文也可以这样利用[正则表达式](../Page/正则表达式.md "wikilink")，比如在只知道一个字的读音而不知道怎么写的情况下，也可用[正则表达式检索](../Page/正则表达式.md "wikilink")，因为GBK编码是按读音排序的。但是UTF-8不是按读音排序的，所以不利于用正则表达式检索（虽然正则表达式检索並未考慮中文中的多音字，但是由于中文的多音字数量不多，不少多音字还是同音不同调类型的多音字，所以大多数情况下正则表达式检索是可以接受的）。但是，Unicode是按部首排序的，因此在只知道一個字的部首而不知道如何發音的情况下，UTF-8可用[正则表达式检索而GBK不行](../Page/正则表达式.md "wikilink")。

### 其他

與其他Unicode編碼相比，特別是UTF-16，在UTF-8中ASCII字元佔用的空間-{只}-有一半，可是在一些字元的UTF-8編碼佔用的空間就要多出1/3，特別是中文、日文和韓文（[CJK](../Page/CJK.md "wikilink")）這樣的方塊文字。

### utf8_unicode_ci和utf8_general_ci区别

在資料庫系統[MySQL或](../Page/MySQL.md "wikilink")[MariaDB中有多种字符集](../Page/MariaDB.md "wikilink")，其中utf8_unicode_ci和utf8_general_ci是最常用的，但是utf8_general_ci对某些语言的支持有一些小问题，如果可以接受，那最好使用utf8_general_ci，因为它速度快。否则，请使用较为精确的utf8_unicode_ci，不过速度会慢一些。

## UTF-8的衍生物

### Windows

雖然不是標準，但許多Windows程序（包括Windows记事本）在UTF-8編碼的檔案的開首加入一段位元組串`EF BB
BF`。這是[位元組順序記號](../Page/位元組順序記號.md "wikilink")`U+FEFF`的UTF-8編碼結果。對於沒有預期要處理UTF-8的文字編輯器和瀏覽器會顯示成ISO-8859-1字符串`ï»¿`。

### Posix系统

Posix系统明确不建议使用字节序掩码`EF BB BF`。\[3\]因为很多文本文件期望以
“\#\!”（[Shebang](../Page/Shebang.md "wikilink")）开头指示要运行的程序。Linux系统选择使用Unicode规范形式Normalization
Form C（NFC），即优先使用预组装字符（precomposed character）而非组合字符序列（combining
character sequence）。

2002年9月发布的[Red Hat Linux
8.0才开始正式把大多数](../Page/Red_Hat_Linux.md "wikilink")[区域设置的默认编码设为UTF](../Page/区域设置.md "wikilink")-8。此前是各种语言的但字节编码为主。2004年9月[SuSE
Linux 9.1开始](../Page/SuSE_Linux.md "wikilink")，缺省编码迁移为UTF-8。

字符串处理时，使用UTF-8或locale依赖的多字节编码情形，比使用C语言wchar_t的宽字符固定宽度编码，要慢1至2个数量级。\[4\]

### Java

在通常用法下，[Java程序语言在通过](../Page/Java.md "wikilink")和读取和写入串的时候支持标准UTF-8。但是，Java也支持一种非标准的变体UTF-8，供对象的[序列化](../Page/序列化.md "wikilink")，[Java本地界面和在class文件中的嵌入常数時使用的](../Page/Java本地界面.md "wikilink")。

### 變種UTF-8

标准和變種的UTF-8有两个不同点。第一，[空字符](../Page/空字符.md "wikilink")（null
character，U+0000）使用雙字节的0xc0
0x80，而不是单字节的0x00。这保证了在已编码字串中没有嵌入空字节。因为[C语言等语言程序中](../Page/C语言.md "wikilink")，单字节空字符是用来标志字串结尾的。当已编码字串放到这样的语言中處理，一个嵌入的空字符将把字串一刀两断。

第二个不同点是[基本多文種平面之外字符的编码的方法](../Page/基本多文種平面.md "wikilink")。在标准UTF-8中，这些字符使用4字节形式编码，而在修正的UTF-8中，这些字符和UTF-16一样首先表示为代理对（surrogate
pairs），然后再像[CESU-8那样按照代理对分别编码](../Page/CESU-8.md "wikilink")。这样修正的原因更是微妙。Java中的字符为16位长，因此一些Unicode字符需要两个Java字符来表示。语言的这个性质蓋過了Unicode的增补平面的要求。尽管如此，為了要保持良好的向后兼容、要改變也不容易了。这个修正的编码系統保证了一个已编码字串可以一次编为一个UTF-16码，而不是一次一个Unicode码点。不幸的是，这也意味着UTF-8中需要4字节的字符在變種UTF-8中变成需要6字节。

因为變種UTF-8并**不是**UTF-8，所以用户在交换信息和使用互联网的时候需要特别注意不要误把變種UTF-8當成UTF-8数据。

### Mac OS X

[Mac OS
X](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")[操作系统使用正式分解万国码](../Page/操作系统.md "wikilink")（canonically
decomposed
Unicode），在[文件系统中使用UTF](../Page/文件系统.md "wikilink")-8编码进行文件命名，這做法通常被称为UTF-8-MAC。正式分解万国码中，预组合字符是被禁止使用的，必须以[组合字符取代](../Page/组合字符.md "wikilink")。

这种方法使分类变得非常简单，但是会搞混那些使用预组合字符为标准、组合字符用来显示特殊字符的软件。Mac系统的这种NFD数据是[万国码规范化](../Page/万国码规范化.md "wikilink")（Unicode
normalization）的一种格式。而其他系统，包括[Windows和](../Page/Windows.md "wikilink")[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")，使用万国码规范的NFC形式，也是[W3C标准使用的形式](../Page/W3C.md "wikilink")。所以通常NFD数据必须转换成NFC才能被其他平台或者网络使用。

苹果开发者专区有关于此问题的讨论：[Apple
Q\&A 1173](http://developer.apple.com/qa/qa2001/qa1173.html)。

## 参考文献

## 由[統一碼聯盟出版的書](../Page/統一碼聯盟.md "wikilink")

  - *The Unicode Standard, Version 5.0, Fifth Edition*, The Unicode
    Consortium, Addison-Wesley Professional,2006年10月27日。ISBN
    0-321-48091-0
  - *The Unicode Standard, Version 4.0*, The Unicode Consortium,
    Addison-Wesley Professional，2003年8月27日。ISBN 0-321-18578-1

## 外部連結

  - RFC 3629：UTF-8標準
  - RFC 2277：IETF policy on character sets and languages
  - [Rob Pike tells the story of UTF-8's
    creation](http://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/ucs/utf-8-history.txt)
  - [Original UTF-8
    paper](https://web.archive.org/web/20050505032430/http://www.cs.bell-labs.com/sys/doc/utf.pdf)
  - UTF-8 test pages by [University
    Hannover](http://www.unics.uni-hannover.de/nhtcapri/multilingual1.html)
    and the [World Wide Web
    Consortium](http://www.w3.org/2001/06/utf-8-test/UTF-8-demo.html)
  - Unix/Linux:
    [UTF-8和Unicode的常見問題集](http://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/unicode.html)，[Linux
    Unicode
    HOWTO](https://web.archive.org/web/20050404103611/http://www.linux.org/docs/ldp/howto/Unicode-HOWTO.html)，[UTF-8
    and Gentoo](http://www.gentoo.org/doc/en/utf-8.xml)
  - [The Unicode/UTF-8-character table](http://www.utf8-chartable.de/)
    displays UTF-8 in a variety of formats（with Unicode and HTML
    encoding information）
  - [Online
    Tool](https://web.archive.org/web/20070403222748/http://netzreport.googlepages.com/online_tool_for_url_en_decoding.html)
    for URL encoding/decoding according to RFC 3986 and RFC
    3629（[JavaScript](../Page/JavaScript.md "wikilink")，[GPL](../Page/GPL.md "wikilink")）
  - [UTF-8測試頁](http://www.slovo.info/testuni.htm)
  - [UTF-8](http://www.utf-8.com/)

## 参见

  - [Alt codes](../Page/Alt_codes.md "wikilink")
  - [ASCII](../Page/ASCII.md "wikilink")
  - [位元組順序記號](../Page/位元組順序記號.md "wikilink")
  - [Comparison of email
    clients\#Features](../Page/Comparison_of_email_clients#Features.md "wikilink")
  - [Comparison of Unicode
    encodings](../Page/Comparison_of_Unicode_encodings.md "wikilink")
  - [Character encodings in
    HTML](../Page/Character_encodings_in_HTML.md "wikilink")
  - [ISO/IEC 8859](../Page/ISO/IEC_8859.md "wikilink")
  - [GB18030](../Page/GB18030.md "wikilink")
  - [UTF-8 in
    URIs](../Page/Percent-encoding#Current_standard.md "wikilink")
  - [Unicode and e-mail](../Page/Unicode_and_e-mail.md "wikilink")
  - [Unicode and HTML](../Page/Unicode_and_HTML.md "wikilink")
  - [Universal Character
    Set](../Page/Universal_Character_Set.md "wikilink")
  - [UTF-16](../Page/UTF-16.md "wikilink")
  - [UTF-9和UTF-18](../Page/UTF-9和UTF-18.md "wikilink")
  - [寬字元](../Page/寬字元.md "wikilink")

{{-}}

[Category:Unicode轉換格式](../Category/Unicode轉換格式.md "wikilink")

1.  參考RFC 2277 section 3.1

2.

3.  [UTF-8 and Unicode FAQ for Unix/Linux by Markus
    Kuhn](http://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/unicode.html)

4.